港鐵自爆早知禮頓改圖則

2018年12月01日

港鐵自爆早知禮頓改圖則

【本報訊】沙中綫紅磡站聆訊第25日，港鐵及禮頓證人供詞昨雙雙出現矛盾。港鐵設計經理梁福榮（圖） 原本稱2015年才得悉禮頓改動連續牆，移除牆內U形鋼筋，惟在盤問下「自爆」早於2013年已收到禮頓提交的修改圖則；而禮頓工程部總監Stephen Lumb前日供稱月台層板是使用「非延性」螺絲帽，昨於庭上被揭與事實不符。

紅磡站連續牆於2013年曾修改設計，牆身U形鋼筋被移除，惟禮頓及港鐵一直無通報屋宇署；至2015年要向屋宇署申請連續牆完工證明時，該署方得悉有關改動。

梁福榮最初解釋，指禮頓與港鐵的建造管理團隊及設計管理團隊有溝通誤會，自己負責的設計團隊亦到2015年才得知連續牆設計被改。梁指，禮頓要修改連續牆的「永久」設計，必須通知港鐵設計團隊，惟禮頓當時沒有這樣做；又指如知道連續牆被改，他一定會告知屋宇署。

禮頓供詞現矛盾

不過，他在代表委員會的資深大律師Ian Pennicott盤問下，「自爆」早於2013年7月，禮頓發給工程設計顧問阿特金斯（Atkins）的電郵中已附夾修改的連續牆施工圖；該電郵亦抄送予港鐵的設計團隊及建造團隊，意味兩個團隊早於2013年已收到連續牆設計被改。惟他又解釋，其設計團隊成員雖有收過相關圖則，惟沒有留意，強調禮頓應在工程會議上向港鐵設計團隊提出永久修改。

至於禮頓工程部總監Stephen Lumb前日則供稱，月台層板使用非延性螺絲帽，毋須使用質量監控計劃（QSP）監督接駁。代表政府的資深大律師許偉強昨展示多份文件及圖則，顯示月台亦有使用延性螺絲帽。Lumb辯稱是為免地盤混淆，才統一使用延性螺絲帽，又指月台層板使用延性螺絲帽也不需用QSP監督。

許偉強又質疑，中科董事潘焯鴻去年1月以電郵向禮頓通報地盤有剪鋼筋，電郵中附夾的兩張剪鋼筋相亦轉發予Lumb，但Lumb沒有調查相中實際位置及剪鋼筋人士身份。Lumb解釋當時只有兩日半時間準備及要一周內匯報，不可能如委員會般仔細查證。主席夏正民批評報告最終淪為「歷史報告」。

■記者伍雅謙

上一則
上一則
應對貿易戰 林鄭明年訪美

下一則
下一則
何志平涉貪案 證人可信性受質疑 辯方爆加迪奧選總統 曾收秘密捐款

係呀吹咩

問林鄭

炒曬過翻三五七年又頒個大紫荊徽章比翻佢地。

咁大件事無人要負刑責？

港鐵係政府
到最後講句"係呀,吹咩?"
都會冇事
係下面班人而家想甩身姐鬥射走
最後應該係拉個地盤佬食哂

咁又點
我地話ok就ok

咪係替死鬼，一個屈尾十入番去咩咩局助理局長又有邊個知

最後搵兩件工人,加件科文去頂就OK啦 唔夠既至多加多兩件AE

一定係地盤工見難做，自學autocad 重新幫港鐵出圖啦，除非唔係

屌 搞左咁耐
其實鑿開黎睇咪知乜野事囉